\documentclass{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\linespread{1.1}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=2cm]{geometry}

\begin{document}

Что все, по-видимому, стараются найти указанные в физике причины и помимо этих причин мы не могли бы указать ни одной, — это ясно уже из того, что было сказано раньше. Но ставят вопрос о них нечетко. И в известном смысле все они раньше указаны, а с другой стороны — отнюдь нет. Словно лепечущим языком говорит обо всем первая философия
\footnotemark[1]
, будучи в молодых годах и при начале (своего существования).
\footnotemark[2]
Ведь и Эмпедокл говорит, что кость существует через соотношение
\footnotemark[3]
, а это означает «суть бытия» и сущность вещи. Но подобным же образом такое «соотношение» (частей) должно быть и у мяса и у всякой другой вещи или уж — ни в одном случае (без исключения).
\footnotemark[4]
По этой причине следовательно будет существовать и мясо, и кость, и всякий другой предмет, а не через материю, которую он указывает, — через огонь, землю, воду и воздух. Но с этим он необходимо бы согласился, если бы (так) стал говорить кто другой, сам же он этого отчетливо но сказал. — Выяснение такого рода вопросов произведено и раньше.
\footnotemark[5]
А все, что по этим же вопросам может вызвать затруднения, мы пройдем снова. Этим путем мы может быть найдем какие-нибудь благоприятные указания для позднейших затруднений.
\footnotemark[6]

\end{document}

